\section{Анализ предметной области}

\subsection{Деятельность интернет-провайдера как предметная область}

Интернет-провайдер (ИП, англ. Internet Service Provider, ISP)~--~это организация, оказывающая услуги доступа к глобальной сети Интернет конечным пользователям~--~физическим и юридическим лицам. Согласно Федеральному закону <<О~связи>> №~126-ФЗ от 7~июля 2003~г.~\cite{fz126} деятельность по предоставлению услуг связи в Российской Федерации относится к лицензируемым видам деятельности; оператор обязан получить лицензию Федеральной службы по надзору в сфере связи, информационных технологий и массовых коммуникаций (Роскомнадзор) на каждый из видов оказываемых услуг, в том числе на услугу <<телематических служб связи>>, к которой относится доступ в Интернет.

По масштабу зоны охвата и уровню взаимодействия с глобальной маршрутизацией принято выделять три уровня интернет-провайдеров~\cite{olifer,tanenbaum}. \emph{Магистральные провайдеры первого уровня} (Tier~1) обладают собственной транзитной сетью между странами и континентами и не приобретают трафик у других операторов; они формируют верхний уровень иерархии глобальной маршрутизации и обмениваются трафиком на равных условиях через соглашения о пиринге. \emph{Региональные провайдеры второго уровня} (Tier~2) обслуживают крупные регионы или страны, приобретая часть транзита у операторов первого уровня и продавая транзит ниже по иерархии. \emph{Локальные провайдеры третьего уровня} (Tier~3) обслуживают конечных абонентов на ограниченной территории~--~как правило, в пределах города, района или отдельного жилого комплекса; полный объем магистрального трафика они приобретают у вышестоящих операторов.

Предметом настоящей работы является автоматизация деятельности именно локальных интернет-провайдеров третьего уровня. Этот выбор продиктован двумя обстоятельствами. Во-первых, локальные ИП составляют наиболее многочисленную группу операторов на российском рынке: по различным оценкам, число таких компаний исчисляется сотнями только в Центральном федеральном округе, при этом каждая из них обслуживает от нескольких сотен до нескольких десятков тысяч абонентов. Во-вторых, экономика локального ИП существенно отличается от экономики крупных операторов: маржинальность операций низка, а штат сотрудников ограничен, поэтому относительная стоимость ручной обработки одного абонента многократно выше, чем у магистрального оператора. Именно для таких компаний автоматизация рутинных операций даёт максимальный экономический эффект.

Типовая инфраструктура локального ИП включает следующие компоненты: канал связи от вышестоящего оператора (обычно по оптическому волокну с пропускной способностью от 100~Мбит/с до 10~Гбит/с), граничный маршрутизатор, через который проходит весь абонентский трафик, опционально~--~межсетевой экран и средства фильтрации, магистральный коммутатор, точки агрегации (распределительные коммутаторы в этажных или подъездных шкафах) и абонентское оборудование (англ. customer-premises equipment, CPE)~--~оптические сетевые терминалы по технологии FTTH либо медные подключения по технологии Ethernet over Twisted Pair. В роли граничного маршрутизатора в сегменте малых ИП наибольшее распространение получили устройства латвийской компании MikroTik, что обусловлено сочетанием умеренной стоимости (от 5\,000 до 60\,000 рублей за модель, способную обслуживать от нескольких сотен до нескольких тысяч абонентов), функциональной полноты операционной системы RouterOS и наличия открытого программного интерфейса для управления конфигурацией из внешних приложений~\cite{mikrotikwiki,burton}.

Тарификация услуг локальных ИП в Российской Федерации эволюционировала от моделей с лимитом потребления трафика, характерных для эпохи коммутируемого доступа и медленных широкополосных каналов, к так называемым <<безлимитным>> моделям, при которых абонент платит фиксированную ежемесячную сумму, а ограничения накладываются только на пиковую скорость передачи данных. В отдельных тарифных планах применяется механизм <<справедливого использования>> (Fair Usage Policy, FUP): после исчерпания месячного объема трафика по нормальной скорости абонент переводится на сниженную скорость до конца расчетного периода. Стоимость подключения нового абонента обычно покрывает только стоимость монтажа кабеля и абонентского оборудования; основной доход оператор получает от ежемесячной абонентской платы. Расчетный период у большинства ИП фиксирован и привязан либо к календарному месяцу (списание 1-го числа), либо к индивидуальной дате заключения договора.

С точки зрения автоматизации деятельность локального ИП можно представить как непрерывный поток операций над сущностями \emph{абонент}, \emph{тарифный план}, \emph{договор подключения}, \emph{счет на оплату}, \emph{платеж} и \emph{сетевая конфигурация}. Любое изменение состояния абонента (заключение договора, переключение тарифа, приостановка по неуплате, восстановление после оплаты, расторжение договора) должно сопровождаться согласованным изменением соответствующих записей в базе данных, выпуском или аннулированием финансовых документов и применением изменений в конфигурации граничного маршрутизатора. Рассинхронизация любой из перечисленных составляющих приводит к экономическим потерям: при отсутствии своевременной приостановки услуг неоплативший абонент продолжает потреблять трафик, оплачиваемый оператором у вышестоящего ИП; при отсутствии своевременного восстановления услуг после оплаты страдает лояльность клиентов и растет нагрузка на службу технической поддержки.

\subsection{Бизнес-процессы интернет-провайдера, подлежащие автоматизации}

В деятельности локального ИП можно выделить четыре крупных группы бизнес-процессов, наиболее трудоемких в условиях ручного ведения и наиболее перспективных с точки зрения автоматизации: учет абонентов и тарифных планов, биллинг и обработка платежей, управление сетевым оборудованием, обработка обращений в техническую поддержку. Каждая из перечисленных групп подробно рассмотрена ниже.

\subsubsection{Учет абонентов и тарифных планов}

Центральной сущностью учетной подсистемы является \emph{абонент}~--~физическое или юридическое лицо, заключившее с оператором договор. Атрибутный состав включает идентификационные данные (ФИО или название юрлица, паспорт или ИНН/КПП), контакты, адрес установки CPE с координатами, технические параметры подключения (IP, MAC), параметры договора и баланс лицевого счета.

Жизненный цикл подключения проходит этапы: \emph{заявка} (фиксация и резервирование IP), \emph{монтаж} (прокладка кабеля и установка CPE), \emph{активация} (создание договора и выпуск первого счета), \emph{эксплуатация} (ежемесячное выставление счетов и обработка платежей), \emph{приостановка по неуплате} (после льготного периода 3--7~дней~--~HTTP-заглушка либо полное отключение), \emph{восстановление} (автоматическое после погашения задолженности), \emph{расторжение договора} (возврат IP в пул свободных).

Тарифный план описывается наименованием, скоростями загрузки/отдачи (Мбит/с), признаком симметричности, ежемесячной стоимостью, стоимостью подключения, расчетным периодом, категорией, приоритетом отображения и признаком активности. С каждым тарифом связан \emph{профиль ограничения полосы пропускания} на стороне маршрутизатора~--~именованная запись подсистемы Simple Queues с максимальными скоростями и привязкой к IP абонента. Согласованное изменение тарифа в учетной системе и очередей на маршрутизаторе~--~одна из ключевых задач интеграции.

\subsubsection{Биллинг и обработка платежей}

\emph{Биллинг} объединяет процессы формирования счетов, приема платежей через различные каналы, ведения лицевого счета и контроля своевременности оплаты. Различают \emph{предоплатную} модель (списание авансом с автоматической приостановкой при недостатке средств) и \emph{постоплатную} (выпуск счета с заданным сроком оплаты). В российских ИП преобладает гибридная модель: формально постоплата с ежемесячным счетом 1-го числа, фактически~--~работа с лицевого счета (кошелька), пополняемого абонентом любым способом.

Способы пополнения, в порядке распространенности: банковская карта через онлайн-форму оператора, перевод через мобильное приложение банка или QR-код СБП, терминалы, наличные в кассе, перевод по реквизитам для юрлиц. Время зачисления~--~от нескольких минут (онлайн) до 1--2 банковских дней (перевод). Зачисление средств на лицевой счет абонента фиксируется сотрудником абонентского отдела через панель администрирования системы.

Формирование счета выполняется автоматически: для каждой активной подписки в первый день расчетного периода создается счет на сумму абонентской платы с добавлением налога (НДС в РФ~--~20\,\% с 2019~г.; IVA в Эквадоре~--~15\,\% с 1~апреля 2024~г.). Уникальный номер счета формируется по правилам соответствующей юрисдикции; для Эквадора~--~формата \texttt{NNN-NNN-NNNNNNNNN} (учреждение, точка выпуска, порядковый номер). После выпуска подсистема пытается списать сумму с лицевого счета абонента; при недостатке средств счет переходит в статус <<ожидает оплаты>> и инициируется отправка напоминаний и процедура приостановки.

\subsubsection{Управление сетевым оборудованием на базе MikroTik}

Граничный маршрутизатор~--~ключевое звено инфраструктуры ИП: на нем физически реализуется ограничение полосы пропускания и фильтрация трафика. Без согласованного управления из внешней системы каждая операция требует ручного редактирования конфигурации, что неприменимо при растущей абонентской базе.

В обслуживании абонентов задействуются следующие подсистемы RouterOS: \emph{Simple Queues}~--~ограничение скорости по целевому IP абонента; \emph{Firewall Filter}~--~цепочки \texttt{input}/\texttt{output}/\texttt{forward} для полного отключения приостановленных абонентов; \emph{Firewall NAT}~--~цепочки \texttt{srcnat}/\texttt{dstnat} для NAT44 и реализации HTTP-заглушки; \emph{Address Lists}~--~динамические списки IP-адресов для гибкого управления группами абонентов (\texttt{suspended}, \texttt{limited}, \texttt{whitelist}) без перестроения правил; \emph{DHCP Server / PPPoE / Hotspot}~--~управление IP-адресацией и абонентскими сессиями; \emph{Wireless}~--~мониторинг подключенных абонентов в режиме точки доступа. Управление этими подсистемами из внешнего приложения возможно благодаря открытому программному интерфейсу RouterOS~API, рассматриваемому в подразделе~1.3.3.

\subsubsection{Техническая поддержка абонентов}

Подсистема технической поддержки обрабатывает обращения абонентов по поводу качества обслуживания, тарификации и технических неполадок. Каналы поступления обращений~--~телефон, мессенджеры (WhatsApp, Telegram, Viber), электронная почта, очное обращение в офис. Качество оценивается показателями Time to First Response, Time to Resolution, First Contact Resolution Rate и Customer Satisfaction Score (CSAT).

В рамках настоящей работы подсистема технической поддержки реализована в составе панели администрирования: сотрудники службы поддержки регистрируют поступившие через перечисленные каналы обращения, ведут историю переписки и фиксируют результаты обслуживания. Типовое обращение включает идентификатор абонента, тему, описание проблемы, опциональные вложения, статус (open, in\_progress, awaiting\_client, resolved, closed) и назначенного исполнителя. Архитектура подсистемы спроектирована с возможностью дальнейшего расширения за счет личного кабинета абонента, в котором абонент мог бы самостоятельно создавать обращения и вести диалог в реальном времени через WebSocket~\cite{rfc6455}; реализация такого личного кабинета вынесена за рамки настоящей работы.

\subsection{Маршрутизаторы MikroTik и протокол RouterOS API}

Компания MikroTikls~SIA, известная под торговой маркой MikroTik, была основана в 1996~г. в Риге (Латвия) и специализируется на разработке сетевого оборудования и программного обеспечения для маршрутизации, коммутации и беспроводных сетей. Первой коммерческой разработкой компании стало в 1997~г. программное обеспечение для PC-совместимых маршрутизаторов~--~прародитель современной операционной системы RouterOS. В 2002~г. вышла первая модель собственного аппаратного маршрутизатора серии RouterBOARD~\cite{mikrotikwiki}.

Современная продуктовая линейка MikroTik включает несколько категорий оборудования. Серия \texttt{CCR} (Cloud Core Router)~--~высокопроизводительные маршрутизаторы для магистральных и крупных корпоративных сетей, оснащенные многоядерными процессорами архитектуры Tilera или ARM и способные обрабатывать миллионы пакетов в секунду. Серия \texttt{hAP} (home Access Point)~--~устройства для малого офиса и домашнего использования, объединяющие функции маршрутизатора, коммутатора и беспроводной точки доступа. Серия \texttt{RB} (RouterBOARD)~--~широкая линейка маршрутизаторов общего назначения для малых и средних сетей, доминирующая в сегменте локальных ИП. Серия \texttt{CRS} (Cloud Router Switch)~--~управляемые коммутаторы с поддержкой полноценной RouterOS. Серия \texttt{CHR} (Cloud Hosted Router)~--~версия RouterOS для развертывания в виртуальных машинах на платформах VMware, VirtualBox, KVM, Hyper-V и в облачных средах.

Все перечисленные категории оборудования работают под управлением единой операционной системы RouterOS, что обеспечивает унифицированный программный интерфейс независимо от модели устройства. На момент выполнения настоящей работы актуальной является ветка RouterOS~7.x, выпущенная в 2021~г. и существенно переработанная по сравнению с предыдущей веткой 6.x (новое ядро Linux, поддержка контейнеров, асинхронных API-команд, обновленная подсистема маршрутизации).

\subsubsection{Подсистема простых очередей}

Подсистема Simple Queues является основным инструментом ограничения полосы пропускания на абонентском уровне в маршрутизаторах MikroTik. Каждая запись очереди задает следующие основные параметры:
\begin{itemize}
\item \texttt{name}~--~уникальное имя записи в пределах маршрутизатора;
\item \texttt{target}~--~целевой объект ограничения: IP-адрес, подсеть или интерфейс;
\item \texttt{max-limit}~--~максимальные скорости в формате \texttt{upload/download}, указываемые в битах в секунду (например, \texttt{10M/100M} соответствует 10~Мбит/с на отдачу и 100~Мбит/с на загрузку);
\item \texttt{burst-limit}, \texttt{burst-threshold}, \texttt{burst-time}~--~параметры всплесков, позволяющие кратковременно превышать \texttt{max-limit} для повышения отзывчивости при загрузке мелких файлов;
\item \texttt{priority}~--~приоритет очереди (от 1 до 8), определяющий очередность обслуживания при конкуренции за общую пропускную способность.
\end{itemize}

В основе подсистемы лежит алгоритм иерархического контроля \emph{Hierarchical Token Bucket} (HTB)~\cite{burton,mikrotikwiki}, заимствованный из ядра Linux. Алгоритм работает по схеме <<корзин с жетонами>>: для каждой очереди выделяется виртуальная корзина, в которую с заданной скоростью добавляются жетоны (по одному жетону~--~на единицу передачи данных). При прохождении пакета через очередь из корзины изымается соответствующее число жетонов; если жетонов недостаточно, пакет либо ставится в подочередь до накопления необходимого числа жетонов, либо отбрасывается. Иерархическая природа алгоритма проявляется в возможности группировки нескольких очередей под общим родителем с собственным ограничением: например, все абоненты одного коммерческого тарифного плана могут конкурировать за общую пропускную способность канала к вышестоящему оператору, в пределах которой каждый абонент имеет индивидуальное ограничение по своему тарифу.

С точки зрения интеграции с учетной системой существенны следующие ограничения подсистемы простых очередей. Количество одновременно поддерживаемых очередей ограничено производительностью центрального процессора маршрутизатора: модели серии \texttt{hAP} способны обработать до нескольких сотен очередей без существенного снижения производительности, модели серии \texttt{RB} среднего уровня (например, RB4011 или CCR1009)~--~несколько тысяч очередей, модели серии CCR верхнего уровня~--~десятки тысяч. При превышении рекомендуемого числа очередей наблюдается рост утилизации процессора, что приводит к падению пропускной способности и росту задержек обработки пакетов. Для крупных ИП с десятками тысяч абонентов рекомендуется применять иерархическое распределение трафика на уровне ядра сети либо использовать аппаратные средства управления трафиком; для рассматриваемого в работе сегмента малых ИП ограничений Simple Queues достаточно.

\subsubsection{Брандмауэр и трансляция сетевых адресов}

Подсистема \texttt{Firewall} в RouterOS реализована поверх стандартного механизма \texttt{netfilter} ядра Linux и включает три таблицы правил: \texttt{filter} для фильтрации трафика, \texttt{nat} для трансляции адресов и портов, \texttt{mangle} для модификации полей пакетов (изменение приоритета, маркировка для последующей маршрутизации и контроля очередей).

Каждая таблица содержит набор именованных \emph{цепочек} (chains), задающих, в какой точке жизненного цикла пакета применяются правила. В таблице \texttt{filter} стандартными являются цепочки \texttt{input} (пакеты, адресованные самому маршрутизатору), \texttt{output} (пакеты, генерируемые маршрутизатором) и \texttt{forward} (пакеты, проходящие транзитом через маршрутизатор между его интерфейсами). В таблице \texttt{nat}~--~цепочки \texttt{srcnat} (трансляция исходного адреса, применяется при выходе из локальной сети наружу) и \texttt{dstnat} (трансляция адреса назначения, применяется при входе извне в локальную сеть).

В пределах каждой цепочки правила обрабатываются последовательно сверху вниз. У каждого правила есть набор условий совпадения (источник, назначение, протокол, порты, интерфейсы, признаки соединения и т.~д.) и \emph{действие} (action), выполняемое над пакетом при совпадении условий. Среди действий цепочки \texttt{filter} наиболее употребительны \texttt{accept} (пропустить пакет), \texttt{drop} (отбросить без уведомления отправителя), \texttt{reject} (отбросить с отправкой ICMP-уведомления отправителю), \texttt{return} (выйти из текущей цепочки и продолжить обработку с правила, вызвавшего переход), \texttt{jump} (перейти в указанную пользовательскую цепочку). Среди действий цепочки \texttt{nat}~--~\texttt{masquerade} (трансляция исходного адреса в адрес исходящего интерфейса, наиболее распространенный сценарий выхода в Интернет через единый публичный IP), \texttt{src-nat} (трансляция исходного адреса в указанный адрес), \texttt{dst-nat} (трансляция адреса назначения, применяется при пробросе портов и при реализации <<HTTP-заглушки>>), \texttt{redirect} (перенаправление трафика на сам маршрутизатор).

Для разрабатываемой системы наиболее ценным является сочетание двух механизмов брандмауэра: \emph{адресные списки} (Address Lists) и правила, ссылающиеся на эти списки в условиях совпадения. Адресный список~--~это динамически поддерживаемое в памяти маршрутизатора множество IP-адресов, идентифицируемое по имени. На основе таких списков можно построить компактный набор правил, реализующий ролевую модель управления абонентами:
\begin{enumerate}
\item Правило в цепочке \texttt{filter forward} с условием \texttt{src-address-list=suspended action=drop}~--~отбрасывает весь исходящий от приостановленных абонентов трафик.
\item Правило в цепочке \texttt{nat dstnat} с условиями \texttt{src-address-list=limited dst-port=80 protocol=tcp action=dst-nat to-addresses=}<адрес страницы-заглушки>~--~перенаправляет HTTP-запросы абонентов с задолженностью на специальную страницу уведомления.
\end{enumerate}

При такой схеме изменение состояния отдельного абонента сводится к добавлению или удалению его IP-адреса в соответствующем адресном списке, что выполняется единственной командой RouterOS~API и не требует перестроения самих правил брандмауэра. Конфигурация маршрутизатора остается стабильной во времени, что облегчает аудит изменений и снижает риск ошибок при обслуживании.

\subsubsection{Программный интерфейс RouterOS~API}

Программный интерфейс RouterOS~API~--~это собственный двоичный протокол прикладного уровня, разработанный компанией MikroTik и предназначенный для удаленного управления маршрутизатором из внешних приложений~\cite{routerosapi}. Протокол работает поверх TCP и использует по умолчанию порт 8728/TCP без шифрования; для защищенных соединений предусмотрен порт 8729/TCP с применением TLS~1.2 (поддержка добавлена начиная с RouterOS~6.45). Альтернативой RouterOS~API являются интерактивный доступ через SSH или Telnet и веб-интерфейс WinBox (последний работает по собственному двоичному протоколу через порт 8291/TCP); по сравнению с ними API обладает рядом преимуществ для машинной обработки: компактный двоичный формат сообщений, отсутствие необходимости разбора текстового вывода консольных команд, поддержка асинхронных операций.

Формат сообщений RouterOS~API основан на представлении каждой команды как последовательности \emph{слов}, разделенных нулевым байтом. Первое слово команды задает путь к ресурсу и операцию (например, \texttt{/queue/simple/print}, \texttt{/ip/firewall/filter/add}), последующие слова имеют синтаксис \texttt{=имя=значение} и задают параметры. Длина каждого слова кодируется в начале слова переменным числом байт по алгоритму, аналогичному кодированию длин в формате Protocol Buffers; такая схема позволяет компактно представлять как короткие, так и длинные строковые значения.

Аутентификация в протоколе выполняется при установлении соединения путем отправки команды \texttt{/login} с параметрами \texttt{name} и \texttt{password}. В RouterOS~версий 6.43 и старше использовалась двухэтапная схема <<вызов-ответ>> на основе алгоритма MD5; начиная с RouterOS~6.43 применяется упрощенная схема прямой передачи пароля в открытом виде, что повысило совместимость с современными клиентскими библиотеками, но требует обязательного использования TLS для защиты от прослушивания канала.

Набор основных операций RouterOS~API повторяет набор команд интерактивной консоли:
\begin{itemize}
\item \texttt{print}~--~получение списка записей в указанной таблице с возможностью фильтрации по значениям полей;
\item \texttt{add}~--~создание новой записи с указанными значениями полей;
\item \texttt{set}~--~изменение значений полей одной или нескольких записей, идентифицируемых по внутреннему идентификатору \texttt{.id};
\item \texttt{remove}~--~удаление записей по \texttt{.id};
\item \texttt{enable}, \texttt{disable}~--~включение и отключение записей (применяется к правилам брандмауэра и подобным сущностям, где помимо удаления возможно временное отключение).
\end{itemize}

Все операции возвращают результат в форме одного или нескольких ответных сообщений: \texttt{!re} (одна запись результата, для \texttt{print}~--~по одной на запись таблицы), \texttt{!done} (окончание ответа), \texttt{!trap} (ошибка с пояснением). Дополнительно поддерживаются \emph{постоянные подписки} (subscriptions): запрос с флагом \texttt{=listen=} возвращает не только текущее состояние таблицы, но и все последующие изменения, что позволяет внешнему приложению поддерживать актуальную копию состояния маршрутизатора без периодического опроса.

Среди существующих клиентских библиотек RouterOS~API для языка PHP наиболее активно поддерживается библиотека \texttt{evilfreelancer/routeros-api-php}~\cite{routerosphp}, выбранная для применения в настоящей работе. Библиотека реализует все рассмотренные особенности протокола, поддерживает TLS, повторное подключение при обрыве канала и асинхронные команды; распространяется по лицензии MIT и совместима с PHP~7.4+ и PHP~8.x. Альтернативная библиотека \texttt{routeros4me/routeros-api-php} имеет аналогичную функциональность, но реже обновляется, поэтому в долгосрочной перспективе была признана менее предпочтительной.

\subsection{Сравнительный анализ существующих решений}

На рынке систем биллинга и управления абонентами интернет-провайдеров представлены как коммерческие платформы зарубежных и отечественных производителей, так и проекты с открытым исходным кодом. Для сопоставления отобраны восемь систем, охватывающих основные сегменты рынка: четыре зарубежные коммерческие платформы, ориентированные на широкий круг провайдеров (Splynx, Sonar, UISP, Powercode); одно бесплатное решение с открытым исходным кодом (ISPConfig); встроенная подсистема управления абонентами в самой RouterOS (MikroTik User Manager); две отечественные платформы для российского рынка (Carbon Billing~5, NetUP UTM~5).

\subsubsection{Краткая характеристика рассматриваемых систем}

\emph{Splynx}~\cite{splynx}~--~чешская коммерческая платформа на базе Laravel для интернет-провайдеров. Интеграция с MikroTik <<из коробки>>: синхронизация очередей, мониторинг по адресным спискам. Подписка от 99~€/мес.; оплата из РФ затруднена.

\emph{Sonar Software}~\cite{sonar}~--~американская SaaS-платформа с интеграцией Stripe, Twilio. Поддержка MikroTik через RADIUS. От \$0,75 за абонента/мес. Для российских ИП неприменима.

\emph{UISP (бывший UNMS / UCRM)}~\cite{uisp}~--~платформа Ubiquiti. Бесплатна при использовании оборудования Ubiquiti; для MikroTik требуется лицензия. Деятельность в РФ ограничена после 2022~г.

\emph{Powercode CRM}~\cite{powercode}~--~американская платформа с биллингом, инвентаризацией сети, диспетчером выездных работ. Поддержка MikroTik, Cambium, Ubiquiti. Из РФ оплата невозможна.

\emph{ISPConfig}~\cite{ispconfig}~--~свободная немецкая панель управления хостингом, не ориентированная на провайдеров доступа в Интернет. Биллинг ограничен, интеграция с MikroTik отсутствует.

\emph{MikroTik User Manager}~\cite{mikrotikwiki}~--~встроенное в RouterOS приложение учета с поддержкой PPPoE/Hotspot. Бесплатно, но архаичный интерфейс, отсутствие подсистемы поддержки, работа на самом маршрутизаторе. Подходит микропровайдерам до нескольких десятков абонентов.

\emph{Carbon Billing~5}~\cite{carbon}~--~отечественный программно-аппаратный комплекс с интеграцией российских агрегаторов (ЮKassa, Робокасса, СБП), 1С, поддержкой MikroTik через RADIUS. От 90 тыс.~руб. за 500 абонентов.

\emph{NetUP UTM~5}~\cite{netup}~--~отечественная платформа с двухзвенной архитектурой (ядро C++ + веб-интерфейс PHP). Гибкие модели тарификации, поддержка IPTV/VoIP. От 200 тыс.~руб. за 1000 абонентов. Тяжеловесная во внедрении.

\subsubsection{Сравнение по ключевым критериям}

Для сопоставления отобранных систем использованы критерии, существенные с точки зрения целевой аудитории разрабатываемой системы~--~локального ИП малого и среднего масштаба, работающего в Российской Федерации. Часть критериев относится к доступности и условиям использования (таблица~\ref{tbl:cmp_access}), часть~--~к функциональным возможностям, имеющим прямое отношение к автоматизации абонентского обслуживания (таблица~\ref{tbl:cmp_func}).

\begin{xltabular}{\textwidth}{|p{2.4cm}|C{2.0cm}|C{1.7cm}|C{2.0cm}|C{1.7cm}|X|}
\caption{Сравнение систем по доступности и условиям использования\label{tbl:cmp_access}}\\ \hline
\centrow Система & \centrow Модель распростра\-нения & \centrow Русский язык & \centrow Бесплатный тариф & \centrow Доступ из РФ & \centrow Стоимость \\ \hline
\endfirsthead
\continuecaption{Продолжение таблицы \ref{tbl:cmp_access}}
\centrow Система & \centrow Модель распростра\-нения & \centrow Русский язык & \centrow Бесплатный тариф & \centrow Доступ из РФ & \centrow Стоимость \\ \hline
\finishhead
Splynx & Обе & Частично & Нет & Огранич. & От 99~€/мес. за 250 абонентов \\ \hline
Sonar & Облачная & Нет & Нет & Нет & От \$0,75 за абонента в месяц \\ \hline
UISP & Обе & Частично & Только для оборудования Ubiquiti & Огранич. & Бесплатно/по запросу \\ \hline
Powercode & Облачная & Нет & Нет & Нет & По запросу \\ \hline
ISPConfig & Локальная & Да (сообщество) & Да & Да & Бесплатно (открытый исходный код) \\ \hline
MikroTik UserMan & Локальная & Частично & Да & Да & Бесплатно (в составе RouterOS) \\ \hline
Carbon Billing 5 & Локальная & Да & Нет & Да & От 90 тыс.~руб. однократно \\ \hline
NetUP UTM 5 & Локальная & Да & Нет & Да & От 200 тыс.~руб. однократно
\end{xltabular}

\begin{xltabular}{\textwidth}{|p{2.4cm}|C{2.0cm}|C{1.7cm}|C{1.7cm}|C{1.7cm}|X|}
\caption{Сравнение систем по функциональным возможностям\label{tbl:cmp_func}}\\ \hline
\centrow Система & \centrow Прямая инте\-грация с MikroTik & \centrow Автома\-тическая блоки\-ровка & \centrow Чат поддержки в реальном времени & \centrow Откры\-тый REST API & \centrow Мобильное прило\-жение \\ \hline
\endfirsthead
\continuecaption{Продолжение таблицы \ref{tbl:cmp_func}}
\centrow Система & \centrow Прямая инте\-грация с MikroTik & \centrow Автома\-тическая блоки\-ровка & \centrow Чат поддержки в реальном времени & \centrow Откры\-тый REST API & \centrow Мобильное прило\-жение \\ \hline
\finishhead
Splynx & Да & Да & Нет & Да & Только для администратора \\ \hline
Sonar & Через RADIUS & Да & Нет & Да & Да \\ \hline
UISP & Через лицензию & Да & Нет & Да & Да \\ \hline
Powercode & Да & Да & Нет & Да & Да \\ \hline
ISPConfig & Нет & Нет & Нет & Огранич. & Нет \\ \hline
MikroTik UserMan & Нативная & Да & Нет & Нет & Нет \\ \hline
Carbon Billing 5 & Через RADIUS & Да & Нет & Огранич. & Нет \\ \hline
NetUP UTM 5 & Да & Да & Нет & Да & Огранич.
\end{xltabular}

\subsubsection{Выводы по сравнению}

Из проведенного сопоставления следует ряд практически значимых выводов.

Из четырех зарубежных коммерческих платформ ни одна не доступна для приобретения российским оператором без существенных юридических и финансовых препятствий: Sonar и Powercode ориентированы исключительно на североамериканский рынок и не имеют ни русской локализации, ни возможности оплаты подписки с российских банковских карт; Splynx и UISP технически работоспособны на территории РФ, но официальная оплата подписки требует наличия зарубежного счета, что для малого оператора часто оказывается неосуществимым.

ISPConfig, представляющий открытый исходный код, по своему назначению относится к панелям управления хостингом и решает задачи, существенно отличающиеся от задач биллинга интернет-провайдера; для применения в качестве биллинга ИП потребовалась бы переработка значительной части кодовой базы, что эквивалентно собственной разработке.

MikroTik User Manager~--~бесплатное и доступное в РФ решение, однако его архитектурные ограничения (расположение на самом маршрутизаторе, отсутствие современного веб-интерфейса, отсутствие подсистемы технической поддержки) делают его пригодным только для микропровайдеров с базой до нескольких десятков абонентов.

Отечественные Carbon Billing~5 и NetUP UTM~5 удовлетворяют требованиям доступности и поддержки российских платежных систем, однако имеют высокую стоимость владения (от 90 и 200 тысяч рублей соответственно за лицензию плюс стоимость ежегодного сопровождения), требуют существенных усилий по внедрению и не имеют встроенного чата технической поддержки в режиме реального времени. Для оператора с базой 500--1500 абонентов и фондом оплаты труда около миллиона рублей в год покупка такой лицензии~--~существенная статья расходов.

Ни одна из рассмотренных систем не объединяет в одном решении следующий минимальный набор свойств, востребованный целевой аудиторией: глубокая интеграция с MikroTik по протоколу RouterOS~API из коробки; современный веб-интерфейс на основе одностраничного приложения; чат технической поддержки в режиме реального времени, доступный непосредственно из личного кабинета абонента; ролевая модель разграничения доступа сотрудников оператора; полная доступность на территории РФ без лицензионных платежей в иностранной валюте; разумные требования к аппаратным ресурсам, позволяющие развернуть систему на типовом VPS-сервере стоимостью до 1000 рублей в месяц.

\subsection{Выводы по анализу предметной области}

Проведенный анализ предметной области показал, что деятельность локального интернет-провайдера малого и среднего масштаба насыщена рутинными операциями по обслуживанию абонентов, биллингу и управлению сетевым оборудованием, доля которых в общем объеме рабочего времени операторов существенна и при отсутствии автоматизации становится узким местом по мере роста абонентской базы. Согласованное выполнение этих операций требует одновременной работы с тремя слоями информации~--~учетной, финансовой и сетевой, рассогласование между которыми приводит к прямым экономическим потерям.

Маршрутизаторы MikroTik, доминирующие в сегменте малых российских ИП, благодаря открытому программному интерфейсу RouterOS~API предоставляют технологическую основу для централизованного управления абонентскими подключениями из внешнего приложения. Подсистемы простых очередей и брандмауэра в сочетании с механизмом адресных списков позволяют построить компактную и устойчивую конфигурацию маршрутизатора, изменение состояния отдельного абонента в которой сводится к атомарной операции добавления или удаления записи в адресном списке.

Рассмотренные восемь представительных систем биллинга и управления интернет-провайдерами не образуют ни одного решения, одновременно удовлетворяющего требованиям доступности на территории РФ, отсутствия лицензионных платежей в иностранной валюте, прямой интеграции с MikroTik <<из коробки>>, наличия современного веб-интерфейса и подсистемы технической поддержки в режиме реального времени. Зарубежные коммерческие платформы либо недоступны для оплаты, либо ограничены в поддержке; отечественные коммерческие решения избыточны и затратны для малого оператора; свободно распространяемые проекты либо не относятся к задаче биллинга ИП, либо ограничены по архитектуре.

На основании сказанного признана обоснованной собственная разработка веб-системы автоматизированного управления клиентами интернет-провайдера, удовлетворяющей следующим укрупненным требованиям:
\begin{itemize}
\item веб-доступ к панели администрирования без необходимости установки клиентского программного обеспечения;
\item единый реестр абонентов, тарифных планов, подписок, счетов и платежей с поддержкой ролевой модели разграничения доступа сотрудников;
\item автоматическое формирование счетов на оплату по расписанию и автоматическая попытка списания средств с лицевого счета абонента;
\item автоматическая приостановка обслуживания абонентов с задолженностью по истечении льготного периода и автоматическое восстановление обслуживания при погашении задолженности;
\item прямая интеграция с маршрутизаторами MikroTik по протоколу RouterOS~API: синхронизация простых очередей с тарифными планами, управление правилами брандмауэра, мониторинг подключенных устройств;
\item подсистема технической поддержки в составе панели администрирования для регистрации обращений абонентов, поступивших по внешним каналам связи, с обменом сообщениями в режиме реального времени по протоколу WebSocket между сотрудниками;
\item панель аналитики для руководства с ключевыми показателями деятельности оператора.
\end{itemize}

\emph{Замечание о границах работы.} Реализация личного кабинета абонента (отдельного веб-приложения, предоставляющего абоненту самостоятельный доступ к данным своего лицевого счета, истории платежей и средствам общения с технической поддержкой) вынесена за рамки настоящей работы. Архитектура серверной части и базы данных при этом спроектирована с учетом возможности дальнейшего подключения такого личного кабинета без существенной переработки кодовой базы.

Развернутые функциональные и нефункциональные требования к разрабатываемой системе формируются в техническом задании, представленном в разделе~2 настоящей работы.
