\section*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

% TODO: 2--3 страницы. Содержание:
% (а) краткое напоминание об актуальности задачи;
% (б) перечисление достигнутых результатов в нумерованном списке,
%     зеркальный задачам из введения;
% (в) перечисление защищаемых положений / новизны;
% (г) перспективы дальнейшего развития.

Локальные интернет-провайдеры в Российской Федерации испытывают потребность в недорогой автоматизации абонентского обслуживания, которая закрывала бы основной поток рутинных операций, не требуя при этом длительного внедрения и поддержки специально выделенным штатом администраторов. Существующие на рынке решения либо рассчитаны на крупного оператора, либо ушли с российского рынка, либо требуют значительной адаптации под особенности конкретного провайдера.

Для решения этой задачи в рамках выпускной квалификационной работы была разработана веб-система автоматизированного управления клиентами интернет-провайдера, интегрированная с маршрутизаторами MikroTik по протоколу RouterOS API.

Основные результаты работы:
\begin{enumerate}
\item Проведен анализ предметной области: рассмотрены ключевые бизнес-процессы интернет-провайдера, проанализированы возможности маршрутизаторов MikroTik и протокола RouterOS API, выполнен сравнительный обзор восьми существующих систем биллинга и управления абонентами, обоснована необходимость собственной разработки.
\item Сформированы функциональные и нефункциональные требования: формализованы двадцать функциональных требований, построена модель прецедентов на языке UML для шести категорий действующих лиц, сформулированы требования к надежности, информационной безопасности, а также к программной и технической совместимости.
\item Спроектирована многоуровневая клиент-серверная архитектура: выделены пять уровней ответственности (представления, обмена, программного интерфейса, бизнес-логики, хранения), описаны компоненты клиентской и серверной частей, построены диаграммы последовательности обработки запросов и развертывания.
\item Спроектирована и реализована реляционная база данных, приведенная к третьей нормальной форме: тридцать две таблицы, разделенные на шесть подсистем (управление абонентами, финансы, поддержка, доступ, инфраструктура, конфигурация), с поддержкой аудита изменений, мягкого удаления и фискальных снимков на момент выпуска документов.
\item Спроектирован и реализован программный интерфейс прикладного уровня в стиле REST: более семидесяти конечных точек, сгруппированных по ресурсам, с единым форматом ответов JSON, ролевой моделью разграничения доступа на основе разрешений в формате \texttt{<<модуль.действие>>} и сквозной журнализацией изменений.
\item Реализована подсистема интеграции с маршрутизаторами MikroTik: автоматическая синхронизация простых очередей с тарифными планами абонентов, управление правилами брандмауэра с фиксацией снимков состояния и возможностью отката, мониторинг беспроводных абонентов.
\item Реализована подсистема автоматического биллинга: фоновые задачи генерации счетов по расписанию, автоматической приостановки услуг абонентам-должникам и автоматического восстановления сервиса при погашении задолженности; диспетчер задач конфигурируется через таблицу системных настроек без вмешательства в исходный код.
\item Реализована подсистема технической поддержки в составе панели администрирования: регистрация обращений абонентов сотрудниками со слов абонента, поступившего по внешним каналам связи, ведение внутренней переписки сотрудников по обращению, прикрепление файловых вложений через облачное хранилище Cloudinary, оценка качества обслуживания после закрытия обращения.
\item Проведено модульное, интеграционное и системное тестирование разработанной системы, в том числе проверка взаимодействия с реальным маршрутизатором MikroTik в стендовых условиях.
\end{enumerate}

Все требования, объявленные в техническом задании, были полностью реализованы, все задачи, поставленные в начале разработки проекта, были также решены.

Разработанная система готова к опытной эксплуатации в небольших интернет-провайдерах с абонентской базой до нескольких тысяч подключений. % TODO: добавить блок «Перспективы развития»: интеграция с FreeRADIUS,
% поддержка нескольких маршрутизаторов с балансировкой нагрузки между ними,
% мобильное приложение абонента (React Native/Flutter), модуль интеграции с
% популярными платежными агрегаторами РФ (ЮKassa, СБП), модуль рассылки
% уведомлений через Telegram-бот.

Перспективы дальнейшего развития системы:
\begin{itemize}
\item \emph{Разработка отдельного веб-приложения <<личный кабинет абонента>>}, предоставляющего конечному потребителю услуг самостоятельный доступ к данным своего лицевого счета, истории платежей, онлайн-пополнению баланса, просмотру и печати счетов, а также самостоятельному созданию обращений в техническую поддержку. Архитектура серверной части и реляционная модель данных при разработке настоящей системы были спроектированы с учетом возможности дальнейшего подключения такого личного кабинета без существенной переработки кодовой базы.
\item \emph{Подсистема обмена сообщениями в режиме реального времени между абонентом и сотрудником технической поддержки} на основе протокола WebSocket (например, средствами расширения Laravel~Reverb~\cite{reverb}). Подсистема позволила бы вести диалог по обращению в режиме реального времени, что повысило бы скорость реакции и улучшило показатели Time to First Response и Customer Satisfaction Score. Реализация этой подсистемы естественно совмещается с реализацией личного кабинета абонента.
\item Интеграция с FreeRADIUS для аутентификации абонентов по протоколам PPPoE и Hotspot.
\item Поддержка распределенной инфраструктуры из нескольких маршрутизаторов MikroTik с балансировкой нагрузки и резервированием.
\item Разработка мобильного приложения абонента на платформах Android и iOS.
\item Подключение внешних платежных шлюзов для онлайн-приема платежей через банковские карты и системы быстрых платежей.
\item Рассылка уведомлений о статусе оплаты и аварийных событиях через Telegram-бот.
\item Модуль геоинформационного представления абонентской базы на интерактивной карте.
\item Расширение модуля выставления счетов поддержкой фискальных требований дополнительных юрисдикций (помимо реализованной поддержки SRI Эквадора).
\end{itemize}
